\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}

\title{Języki analizy danych - sprawozdanie 1}
\author{Rafał Gołębiowski}

\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{spr-concordance}
\maketitle


\section{Wczytywanie danych}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(foreign)
> autos<-read.arff("autos.arff")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\section{Podstawowe parametry:}
\subsection{Liczba rekordów i atrybutów:}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> recordsCount = nrow(autos)
> attributesCount = ncol(autos)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\begin{Schunk}
\begin{Soutput}
[1] "Liczba rekordów: 205"
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] "Liczba atrybutów: 26"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\subsection{Lista atrybutów}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> numericAttr <- autos[sapply(autos, is.numeric)]
> factorAttr <- autos[sapply(autos, is.factor)]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\subsubsection{Atrybuty numeryczne}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> names(numericAttr)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] "normalized-losses" "wheelbase"         "length"           
 [4] "width"             "height"            "curbweight"       
 [7] "enginesize"        "bore"              "stroke"           
[10] "compressionratio"  "horsepower"        "peakrpm"          
[13] "citympg"           "highwaympg"        "price"            
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> invisible(sapply(names(numericAttr), function(x) hist(numericAttr[x][, 1], main = x)))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{spr-005}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> boxplot(numericAttr)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{spr-006}
\subsubsection{Atrybuty symboliczne}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sapply(factorAttr, table)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$make

   alfaromero          audi           bmw     chevrolet         dodge 
            3             7             8             3             9 
        honda         isuzu        jaguar         mazda mercedes-benz 
           13             4             3            17             8 
      mercury    mitsubishi        nissan        peugot      plymouth 
            1            13            18            11             7 
      porsche       renault          saab        subaru        toyota 
            5             2             6            12            32 
   volkswagen         volvo 
           12            11 

$fueltype

diesel    gas 
    20    185 

$aspiration

  std turbo 
  168    37 

$numofdoors

four  two 
 114   89 

$bodystyle

convertible     hardtop   hatchback       sedan       wagon 
          6           8          70          96          25 

$drivewheels

4wd fwd rwd 
  9 120  76 

$enginelocation

front  rear 
  202     3 

$enginetype

 dohc dohcv     l   ohc  ohcf  ohcv rotor 
   12     1    12   148    15    13     4 

$numofcylinders

 eight   five   four    six  three twelve    two 
     5     11    159     24      1      1      4 

$fuelsystem

1bbl 2bbl 4bbl  idi  mfi mpfi spdi spfi 
  11   66    3   20    1   94    9    1 

$symboling

-1 -2  0  1  2  3 
22  3 67 54 32 27 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\section{Testy}
\subsection{Zależność między zużyciem paliwa w mieście i na autostradzie}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> plot(autos$citympg, autos$highwaympg)
> cor.test(autos$citympg, autos$highwaympg)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Pearson's product-moment correlation

data:  autos$citympg and autos$highwaympg
t = 58.221, df = 203, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true correlation is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 0.9624051 0.9781705
sample estimates:
     cor 
0.971337 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\includegraphics{spr-008}

Jest zależność między zużyciem paliwa w mieście i na autostradzie.
\subsection{Zależność między typem napędu a rodzajem paliwa}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table(autos$enginetype, autos$fueltype)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
        diesel gas
  dohc       0  12
  dohcv      0   1
  l          5   7
  ohc       15 133
  ohcf       0  15
  ohcv       0  13
  rotor      0   4
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> chisq.test(autos$enginetype, autos$fueltype)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
	Pearson's Chi-squared test

data:  autos$enginetype and autos$fueltype
X-squared = 18.768, df = 6, p-value = 0.004574
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\section{Dyskretyzacja zmiennej price}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> autos$price>10000
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
  [1]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE    NA  TRUE  TRUE
 [13]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
 [25] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
 [37] FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE    NA    NA  TRUE  TRUE
 [49]  TRUE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE
 [61] FALSE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE
 [73]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE  TRUE
 [85]  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
 [97] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE
[109]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE FALSE
[121] FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE    NA FALSE FALSE
[133]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
[145] FALSE  TRUE FALSE  TRUE FALSE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
[157] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE
[169] FALSE FALSE  TRUE  TRUE  TRUE FALSE  TRUE FALSE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE
[181]  TRUE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE FALSE  TRUE
[193]  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE  TRUE
[205]  TRUE
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\section{Model regresji liniowej zmiennej price na podstawie zmiennych horsepower i length}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m <- lm(price~horsepower+length, data=autos)
> summary(m)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
Call:
lm(formula = price ~ horsepower + length, data = autos)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-8365.7 -2496.3  -176.4  1883.6 16180.5 

Coefficients:
             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept) -38128.81    4599.47   -8.29 1.78e-14 ***
horsepower     130.64       9.64   13.55  < 2e-16 ***
length         217.42      29.26    7.43 3.27e-12 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

Residual standard error: 4149 on 196 degrees of freedom
  (6 observations deleted due to missingness)
Multiple R-squared:  0.7323,	Adjusted R-squared:  0.7296 
F-statistic: 268.1 on 2 and 196 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\end{document}
